[布雷斯悖論] 用數學例子證明新路反而拖長行車時間

每天都有一批人必須從S點前往E點。

而想要完成這段路程，共有2條線路，分別為SME或SWE。

其中SW與ME的公路順暢，無論有多少車輛駛過都只需要固定的45分鐘。

但SM段與WE段就不同了，比較容易塞車：車流量 (x) 的越高，所需時間（x/100）也越多。

現在假設每天都會有4000輛小汽車會從起點S前往終點E。

如果有a人選擇走SME路線，那麼總車程則為a/100+45，而走另一條路SWE的總車程則為45+（4000-a）/100。

由此可見，哪一條路多車，該路段的車程就會越長。

當然，司機們一開始也無法得知其他人會如何選擇路線，便會隨機選擇，或透過收聽電台交通消息彈性分配。

大致上，這兩條路都會平均分攤到2000輛車，車程固定為2000/100+45=65分鐘。

以上，便是修路之前的大致狀況了。現在我們就來修路吧，看看會發生什麼？

如圖所示，在MW之間新增一條快速通道，使得M與W連成一體。

這條路暢通得「如飛一般的感覺」，所花時間幾乎可以忽略不計，假設為0。

這對全體司機來說，無疑是件大好事。

而且說MW路段是捷徑都不為過，他們每一個人都能從這段新路中獲得優勢。

在這種情況下，就算SM與WE路段擠滿了人（即x=4000），這兩段路的耗時也只需4000/100=40分鐘。

所以相比另外兩段路（SW與ME）固定耗時45分鐘，走SM與WE路段始終耗時更短。

而我們也注意到，此刻原來兩條路線SME與SWE均需要花費85分鐘。

經濟學中假設每個司機都是自私自利的，他們必然會選擇對自己最有益的路線。

於是，所有人會毫不猶豫地選擇SMWE這條新路。

用80分鐘（4000/100+0+4000/100=80）走完全程。

但是回過頭看看才發現，竟然比建築新路前的 65分鐘更慢了。

lm

渣得車多有經驗就知道邊條路最快

Applicability?

而我們也注意到，此刻原來兩條路線SME與SWE均需要花費85分鐘。

經濟學中假設每個司機都是自私自利的，他們必然會選擇對自己最有益的路線。

於是，所有人會毫不猶豫地選擇SMWE這條新路。

呢part嘅因果關係有問題

「此刻原來兩條路線SME與SWE均需要花費85分鐘」呢句係需要建基於所有4000部車都行x/1000路

設「經濟學中假設每個司機都是自私自利的，他們必然會選擇對自己最有益的路線。

於是，所有人會毫不猶豫地選擇SMWE這條新路。(啫係講緊4000車都行x/1000)」為effect。

「此刻原來兩條路線SME與SWE均需要花費85分鐘」為cause

個cause既前提居然係個effect

有錯請屌細力d

重點係假設單人匹馬唔知道總共有幾多人 (a / b) 用邊條路 （個理論係來自 pre-smartphone 年代）
咁假設未起新路時，憑經驗知道 SM/WE: a/100 + 45 = 65 < 40 + 45
咁人性好自然假設多咗新路會快咗
咁多咗個快路選擇大家就湧埋去用新路
反而浪費咗舊路嘅 capacity
(因為無人用舊路)
咁如果大家有好好利用手機嚟查閱交通實況
見新路多車就用舊路
整體就會得益
但 45+45=90
邊個肯咁蝕底？
所以個個都搶新路行快路
造成比未有新路前慢咗

自私自利的經濟人？利他行為與經濟學